\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{xltxtra} % XeLaTex

\setromanfont{Liberation Sans} %Fonts setup
\setsansfont{Liberation Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=3.5cm,rmargin=1cm}

\usepackage{polyglossia} %Languages
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\PolyglossiaSetup{russian}{indentfirst=true} %Indentation
\parindent=1cm

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\hyphenpenalty=10000
\tolerance=1
\emergencystretch=1000

\usepackage{titlesec} %Настройка заголовков
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
\newcommand{\anonsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}

\usepackage{enumitem} %Itemize customization

\usepackage{newfloat} %Floating environments
\usepackage{graphicx} %Images
\usepackage{pdfpages}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}
\graphicspath{{images/pdf/}{images/png/}}

\usepackage[outputdir=\detokenize{../out/}, newfloat=true]{minted}
\usepackage{amssymb}
\setminted[text]{
encoding=utf8,
frame=single,
tabsize = 2,
%	fontsize=\small
}
\setminted[c]{
linenos=true,
breaklines=true,
encoding=utf8,
frame=single,
tabsize = 2,
%	fontsize=\small
}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Листинг}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\textsc{ФГБОУ «Санкт-Петербургский государственный политехнический университет»\\[5mm]
			Институт компьютерных наук и технологий\\[2mm]
			Кафедра <<Компьютерные интеллектуальные технологии>>}

			\vfill

			\textbf{
			Отчет по лабораторной работе №6 \\[3mm]
			«Команды и способы адресации для x86 в 32-битном режиме.»\\[20mm]
			}
		\end{center}

		\hfill
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			Выполнил:\\[2mm]
			Пелагейкин Георгий Олегович\\
			группа: 33506/1\\[5mm]

			Проверила:\\[2mm]
			Вербова Наталья Михайловна
		\end{minipage}%
		\vfill
		\begin{center}
			Санкт-Петербург, \the\year\ г.
		\end{center}
	\end{titlepage}

	\begin{section}{Описание работы}
		\textbf{Цель работы:} познакомиться с системой процессорных команд и способами использования этих команд.

		\textbf{Программа работы:}
		\begin{enumerate}
			\item Взять фрагмент программы на языке Си, заданный преподавателем, или написать такой фрагмент самостоятельно по заданной спецификации.
			\item Оттранслировать программу, содержащую этот фрагмент.
			\item Изучить дизассемблированный код фрагмента.
			\item Изучить изменения дизассемблированного кода после изменения используемого цикла и способа обращения к элементам массива.
		\end{enumerate}
	\end{section}

	\begin{section}{Разбор дизассемблированного кода программы}
		Код программы на языке Си:
		\inputminted{c}{listings/main.c}

		Для компиляции программы использовался компилятор gcc 8.2.1.
		Дизассемблирование проводилось программой objdump.
		При дизассемблировании был выбран синтаксис intel (не AT\&T).
		Информация об исполняемом файле:
		\inputminted{text}{listings/file.txt}

		Преамбула функии main.
		Сохраняется старый указатель фрейма функции в стек, записывается в ebp текущий:
		\inputminted{text}{listings/1.asm}

		Компилятор gcc в данном месте генерирует вызов \verb|__x86.get_pc_thunk.ax|, используемый для динамической линковки (для реализации независимости исполнения кода от его расположения в памяти).
		\inputminted{text}{listings/2.asm}

		Регистр eax используется для доступа к глобальным переменным.
		Его значение каждый запуск разное, например \verb|0x5662e000|.
		В нашем случае он будет использоваться для доступа к переменной i и массиву \verb|cMas|:
		\inputminted{text}{listings/3.asm}

		Вход в цикл.
		В регистр edx записывается адрес, содержащийся в eax со смещением в 64 байта.
		Это адрес переменной i.
		Далее байт по этому адресу обнуляются (i = 0).
		После происходит переход к проверке условия продолжения цикла на 122b, этот участок будет рассмотрен далее.
		\inputminted{text}{listings/4.asm}

		Ветвление по условию \verb|i <= 7|.
		В регистр edx записывается значение i.
		Непосредственно условный переход производится сравнением регистра dl (младшей части edx, т.е. значения переменной i) и значения 7.
		Если \verb|i > 7|, то произойдет переход к \verb|else| ветви на \verb|11d6|.
		Так как переменная i беззнаковая, то и проверка условия выполняется в беззнаковой семантике (команда ja):
		\inputminted{text}{listings/5.asm}
		\pagebreak

		Ветвь выполненного условия (сюда попадаем, если переход выше не выполнился).
		\inputminted{text}{listings/6.asm}
		\pagebreak
		Рассмотрим приведенный листинг подробно.
		После аналогичной операции чтения переменной i в регистр edx выполняются операции, реализующие вычисление элемента \verb|cMas[i]|:
		\begin{enumerate}
			\item В регистр ecx помещается значение из регистра dl (переменная i).
			\item Это же значение копируется в регистр edx.
			\item Для значения в регистре edx выполняется сдвиг влево на 4 бита.
			\item К значению в регистре edx прибавляется значение регистра ecx.
			\item Содержимое регистра edx помещается в регистр ebx.
			\subitem Вычисленное значение можно записать как \(i + i \ll 4 = i + 16 i = 17*i\).
			Таким образом мы вычислили левую часть нашего выражения.
			\item Вновь восстанавливается значение регистра edx.
			\item Вновь копируется значение из dl в ecx.
			Не совсем ясно, зачем, ведь оно не изменялось в процессе вычислений.
			Вероятно, эта избыточность обусловлена отключенными оптимизациями в компиляторе.
			\item К сохраненному ранее значению в ebx примеряется побитовая конъюнкция со значением \verb|0xE| (14 в десятичной системе счисления).
			\item В регистр edx записывается адрес cMas[0] (eax + 0x60).
			\item Значение регистра ebx записывается по адресу \verb|[edx+i*4]|.
			Таким образом происходит присваивание вычисленного значения элементу массива cMas[i].
			\item Происходит безусловный переход к управляющей конструкции цикла 1217.
		\end{enumerate}
		\pagebreak

		Ветвь else:
		\inputminted{text}{listings/7.asm}
		\begin{enumerate}
			\item Как обычно, в регистр edx считывается значение переменной i.
			\item Значение из регистра dl помещается в регистр ecx и edx.
			\item Применяется сдвиг на два бита влево к значению в регистре edx.
			\item К edx прибавляется ecx.
			\item В ecx записывается edx * 16.
			\item В ebx записывается edx + ecx.
			\item Повторяются первый и второй пункты.
			\item Несколько следующих команд реализуют целочисленное деление на 4.
			По каким-то причинам, несмотря на уровень оптимизаций -O0, компилятор выполнил реализацию вычисления выражения \verb|25*i/4| с использованием более простых в вычислительном плане конструкций, чем mul и div.
			\item Полученное значение записывается в соответствующий элемент массива.
		\end{enumerate}
		\pagebreak

		Управляющая конструкция цикла (проверка условия, переходы):
		\inputminted{text}{listings/8.asm}
		\begin{enumerate}
			\item В edx считывается значение переменной i.
			\item В ecx записывается edx + 1.
			\item Происходит запись полученного значения обратно в переменную i (таким образом происходит ее инкремент).
			\item Ее (обновленное) значение снова считывается в edx.
			\item Происходит сравнение значения dl с числом 8.
			В случае, если переменная i меньше девяти, то цикл продолжается: происходит переход обратно к 1199.
		\end{enumerate}

		Завершается выполнение функции main эпилогом:
		\inputminted{text}{listings/9.asm}

	\end{section}

	\begin{section}{Сравнение с альтернативными реализациями алгоритма}
		Исходная программа была переписана с заменой цикла for на while:
		\inputminted{c}{listings/main-while.c}

		Единственным изменившимся фрагментом оказалась инициализация цикла: был убран безусловный переход на проверку цикла после обнуления i.
		Это обусловлено тем, что мы изменили цикл с предусловием (for) на цикл с постусловием (do \ldots while).

		Других значимых изменений нет, поменялись только адреса команд.

		Замена обращения к элементам массива по указателю не привела к изменению дизассемблированного кода.

	\end{section}


	\begin{section}{Выводы}
		Даже простейшая программа на языке Си компилируется в нетривиальный ассемблерный код.
		Варианты компиляции одной и той же программы в ассемблерный код могут очень отличаться в зависимости от компилятора и его настроек.
	\end{section}
\end{document}
